# Отчет по матрицам

<!--toc begin-->
## Содержание документа
- [Шапка](#шапка)
    - [Заголовок](#заголовок)
    - [Доступные поля](#доступные-поля)
    - [Список отборов](#список-отборов)
    - [Подкрашивать или нет зеленым цветом плитку](#подкрашивать-или-нет-зеленым-цветом-плитку)
    - [Кнопка формирования](#кнопка-формирования)
    - [Дополнительные настройки отчета](#дополнительные-настройки-отчета)
    - [Кнопка выбора настроек](#кнопка-выбора-настроек)
    - [Кнопка поиска данных в таблице](#кнопка-поиска-данных-в-таблице)
    - [Кнопка вывода на печать](#кнопка-вывода-на-печать)
    - [Предварительный просмотр перед печатью](#предварительный-просмотр-перед-печатью)
    - [Сохранить результат в файл](#сохранить-результат-в-файл)
    - [Отправить по почте](#отправить-по-почте)
    - [Кнопка свертки и развертки группировок](#кнопка-свертки-и-развертки-группировок)
    - [Автосумма](#автосумма)
    - [Дополнительное меню](#дополнительное-меню)
- [Результат](#результат)
    - [Список элементов](#список-элементов)
    - [Группировки](#группировки)
    - [Автосумма](#автосумма)
    - [Печать, сохранение, копирование и пр.](#печать-сохранение-копирование-и-пр)
<!--toc end-->

Отчет расположен в **Главное меню** -> **Матрицы** -> **Отчет: матрицы**

![ ](./media/RDCMan_tfELbsJhJO.png) 

## Шапка

1. Заголовок
1. Доступные поля - список выводимых *показателей* отчета.
1. Список отборов
1. Подкрашивать или нет зеленым цветом плитку
1. Кнопка формирования (`Ctrl+Enter`)
1. Дополнительные настройки отчета
1. Кнопка выбора настроек
1. Кнопка поиска данных в таблице
1. Кнопка вывода на печать
1. Предварительный просмотр перед печатью
1. Сохранить результат в файл
1. Отправить по почте
1. Кнопка свертки группировок
1. Кнопка развертки группировок
1. Автосумма (здесь не работает)
1. Дополнительное меню

### Заголовок

Заголовок *варианта* отчета. Отчет в УТ моежт быть в нескольких вариантах (об этом см. секцию [дополнительное меню](#дополнительное-меню)). В случае отчета по матрице таких вариантов два.

### Доступные поля

![ ](./media/I3IyUvxdqf.png)
 
Список выводимых на пересечении строк и колонок показателей. Помимо активности (1) есть возможность вывести неснижаемый остаток (2), который по умолчанию выключен (3). Для этого необходимо отметить его галочкой.

Также можно вывести дополнительные колонки. Например, артикул номенклатуры. Последовательность действий (см. рисунок)

![ ](./media/RDCMan_LclCvZVrc7.png)

1. Т.к. **артикул** является свойством номенклатуры, развернем группу в секции доступные поля нажатием на плюсик
1. Сделаем двойной клик на артикуле или перетащим его мышкой
1. В секции выбранных полей должен появиться пункт `Номенлатура.Артикул` с уже проставленной галочкой

>**Примечание**<br>Обратите внимание, как точка между `Номенклатура` и `Артикул` указывает на то, что **артикул** является *свойством* номенклатуры.

>**Примечание 2**<br>Обратите внимание, чем отличаются иконки *показателей* и *дополнительных полей*.

Результат

![ ](./media/RDCMan_OnHsVXVt0F.png) 

Результат с неснижаемым остатком

![ ](./media/RDCMan_oNUrQ3SdZQ.png) 

**Вопрос**: колонка неснижаемого остатка занимает слишком много места, что делать?

**Ответ:** можно вывести неснижаемый остаток в той же ячейке, что и активность. Порядок действий (см. рисунок)

![ ](./media/RDCMan_Or4tGpHIAV.png) 

1. В редакторе полей, зажав клавишу `Ctrl`, последовательно выберем **активность** и **неснижаемый остаток**
1. Нажимаем на кнопку **Сгруппировать поля**
1. Автоматически создастся специальная папка группировки полей
1. У папки группировки будет меню способа группировки
1. Выбираем пункт **Вместе**

В результате отчет остался компактным и в то же время виден неснижаемый остаток

![ ](./media/RDCMan_XGQJJvkQGm.png) 

### Список отборов

![ ](./media/RDCMan_6tcefpck3L.png)
 
Работа со списком отборов во многом похожа на работу с полями.

На скриншоте видно: я уже выбрал себе для отчета три матрицы, по которым я хочу отобрать данные.

>**Примечание**<br>в отличи от работы с полями, в элементе отбора есть т.н. **вид сравнения**. Он сильно похож на то, что было в 1С раньше.

>**Примечание 2**<br>Список отборов работает по принципу *И*, т.е. отобры накладываются одновременно, а не *один из* таким образом, если будет два отбора "Матрица равно А" и "Матрица не равно А", отчет не выведется, т.к. записи не могут одновременно принадлежать и не принадлежать к матрице А. Для отборов по принципу *ИЛИ* см. пример ниже.

**Пример**: хочу вывести в отчет номенклатуру по **Brit Care cat (сухой)**. Я знаю, что артикулы этих позиций представляют примерно следующее: `132619 /5616`, `170348/2980` и они начинаются *либо* с цифр `1326`*либо* с цифр`1703` (принцип `ИЛИ`). Но я не могу просто создать два отбора вида "Артикул начинается с", т.к. артикул одновременно не может начинаться с разных символов.

Для решения задачи по аналогии с группировкой полей, воспользуемся группировкой условий по принципу `ИЛИ`

1. Добавим оба условия в отборы
1. Выберем, удерживая `Ctrl`, оба отбора по артикулу
1. Нажмем на кнопку **Сгруппировать условия**
1. Выставим принцип группировки `ИЛИ`

>**Примечание**<br>Включение/выключение галочки у группы влияет на дочерние отборы 

Результат настройки

![ ](./media/RDCMan_IjpJ0ZD9Tw.png) 

Результат вывода

![ ](./media/RDCMan_N8e9ZKiVOF.png) 




### Подкрашивать или нет зеленым цветом плитку

Предусмотрена возможность подкрашивать зеленым цветом результат (было видно на скриншотах ранее).

### Кнопка формирования
 
Кнопка запуска формирования отчета. Ее зеленый цвет говорит о том, что это *кнопка по умолчанию* для формы (в УТ все *кнопки по умолчанию* назначены на сочетиние клавиш `Ctrl+Enter`).


### Дополнительные настройки отчета

Дополнительные настройки состоят из трех вкладок:
 - Допнастройки, которые разработчик не показал по умолчанию на главном экране отчета. Для отчета по матрицам это возможность запросить состояние матрицы на любую дату.
 - Поля, которые были добавлены через настройку полей. Дублируются здесь
 - Другие отчеты: список *варинтов отчета по матрицам*. На этой вкладке содержатся как предопределенные, так и пользовательские варианты отчетов. Для отчета по матрицам помимо иерархического есть также плоский варинт без отображения категорий.
 
 > **Примечание**<br>При смене настройки **выбранные поля** и **отборы** сбрасываются
 
 > **Важно**<br>Стоит различать **Вариант отчета** и его **Настройки**

### Кнопка выбора настроек

 Служит для сброса настроек по умолчанию и загрузки пользовательских (сохраненных ранее)

### Кнопка поиска данных в таблице

Стандартный поиск

### Кнопка вывода на печать

Печать (откроется окно печати Шindoшs)

### Предварительный просмотр перед печатью

Предварительный просмотр, в котором можно будет настроить параметры бумаги и прочее

### Сохранить результат в файл

Сохранение на диск. Обратите внимание, что есть возможность сохранить в формате excel

### Отправить по почте

Почта не используется

### Кнопка свертки и развертки группировок

В случае с иерархическим вариантом результат формируется с группировками. Эти кнопки позволяют быстро полностью свернуть/полностью развернуть результат.


### Автосумма

Специальная кнопка для определения суммы выделенных мышкой ячеек (если возможно)

### Дополнительное меню

Дополнительное меню почти полностью повторяет кнопки управления, поэтому его рассматривать не будем.

## Результат

Опишем на примере группированого иерархией категорий результата

### Список элементов

![ ](./media/RDCMan_EVPo17BKhd.png) 

1. Строки с позициями
1. Развернутые категории
1. Свернутые категории
1. Итоговое количество по категориям
1. Колонка по матрице (заголовок матрицы и список показателей)
1. Колонка доп. поля
1. Выключенные позиции
1. Включенные позиции
1. Секция группировок 
1. Развернутые группировки
1. Свернутые группировки

### Группировки
**Вопрос:** Как быстро свернуть до верхнего (N уровня) категорий?

**Ответ:** Нажатием правой кнопкой мыши на секцию группировок откроем контекстное меню и выберем подменю **Уровни группировок**. Укажем пункт **Уровень 1**.

Результат

![ ](./media/RDCMan_RgYJ0w23Hc.png)

> **Примечание**<br> Уровню один соответствует максимальная свертка. Нижний уровень - максимальная развертка. Количество зависит от вложенности группировок отчета.

### Автосумма

**Вопрос:** как узнать сколько всего в матрице позиций, если отчет этого не предусматривает?
**Ответ**: мы можем использовать итоги в группировках. Воспользуемся сначала максимальной сверткой (1), чтобы было удобнее выделить ячейки (см. предыдущий вопрос). Затем протянем мышкой всю колонку для нужной матрицы (2). В специальном поле сверху (3) автоматически видим число

![ ](./media/RDCMan_cRGHJNVm0w.png)

### Печать, сохранение, копирование и пр.

Печать и сохранение - интуитивно понятный процесс для пользователя Шindoшs.

Чтобы скопировать результат или его часть, надо либо поспользоваться комбинацией **выделить все** (`Ctrl+A`), либо выделить часть отчета мышью и стандартными клавишами скопировать в буфер обмена.